<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0" xml:lang="hu">
    <info>
        <title>Helló, Schwarzenegger!</title>
        <keywordset>
            <keyword/>
        </keywordset>
    </info>
    <section>
        <title>Szoftmax Py MNIST</title>
        <para>
            Python
        </para>
        <para>
            Megoldás videó: <link xlink:href="https://youtu.be/rH63aO_CVDg">https://youtu.be/rH63aO_CVDg</link>
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:  <link xlink:href="https://github.com/Viktorpalffy/bhax/tree/master/bhax/thematic_tutorials/bhax_textbook_IgyNeveldaProgramozod/Schwarzenegger">https://github.com/Viktorpalffy/bhax/tree/master/bhax/thematic_tutorials/bhax_textbook_IgyNeveldaProgramozod/Schwarzenegger</link>        
        </para>
	<para>
	    Ebben a feladatban egy neurális hálót építünk Pythonban, a Tensorflow használatával.
            A Tensorflow a Google gépi tanulási platformja.
            
	</para>
	<para>
	    Ez a példa 60000 mintából épít fel egy neurális hálót. A mintákon kézzel írt számjegyek láthatóak.
            A háló célja az, hogy a megtanult minták alapján meg tudja mondani egy képről, hogy azon milyen szám található.
            
	</para>
	<para>
		Amint ez a videóban is látható, 5 futtatás után a pontosság egy kicsivel több mint 97 százalék.
	</para>
    </section>
<!--
    <section>
        <title>Szoftmax R MNIST</title>
        <para>
            R            
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:                
        </para>
        <para>
            Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...
        </para>
    </section>        
-->
    <section>
        <title>Mély MNIST</title>
        <para>
            Python            
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:                
        </para>
        
	
    </section>        
<!--
    <section>
        <title>Deep dream</title>
        <para>
            Keras            
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:                
        </para>
        <para>
            Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...
        </para>
    </section>        
-->                  
    <section>
        <title>Minecraft-MALMÖ</title>
        <para>
            Most, hogy már van némi ágensprogramozási gyakorlatod, adj egy rövid általános áttekintést a MALMÖ projektről!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó: initial hack: <link xlink:href="https://youtu.be/bAPSu3Rndi8">https://youtu.be/bAPSu3Rndi8</link>.
            Red Flower Hell: <link xlink:href="https://github.com/nbatfai/RedFlowerHell">https://github.com/nbatfai/RedFlowerHell</link>.      
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: a Red Flower Hell repójában.               
        </para>
        <para>
            A Minecraft Malmö projekt egy mesterséges intelligencia fejlesztésére szolgáló platform. A projekt a Minecraft nevű játékra épül, mert ahogy annak mottója is hirdeti: "Csak a kreativitásod szab hatrát!". Ezt a játékot sokan csak virtuális LEGO-nak hívják a játékos szabadsága miatt, hogy tényleg bármit el lehet benne készíteni. A projekt nagyon sikeres a fiatalabb tanulók körében, hiszen mégse csak száraz kódot kell írniuk, hanem látják is a munkájuk eredményét egy pillanat alatt.
        </para>
	<para>
	A BHAX Malmö projektben egy fordított piramis pályán kell minél több vörös pipacsot összegyűjtenie a karakterünknek 300 másodperc alatt, aminek a mozgását vagy mi, vagy pedig az általunk megírt program szabályozza. A célunk az, hogy előbb utóbb egy teljesen "önműködő" karaktert tudjunk létrehozni, aki a saját belátása szerint, az általa legoptimálisabbnak ítélt módon szedje fel az lehető legtöbb virágot, mielőtt a láva a pálya aljára ér, ezzel őt megölve. Hétről hétre egyre több elemmel bővítjük a tudását. Eleinte csak kezdetleges mozgási parancsokat adtunk ki neki, aztán látóteret is kapott (először 3x3x3-ast, azóta 7x7x7-nél járunk), utasításokat, hogy mit tegyen ha a látóterében virág található. A következő kihívás pedig az, hogy mihez kezdjen egy olyan pályával, ami minden futtatás alkalmával más és más.
	</para>
    </section>        
    <section>
        <title>Vörös Pipacs Pokol/javíts a 19 RF-en</title>
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="https://github.com/nbatfai/RedFlowerHell">https://github.com/nbatfai/RedFlowerHell</link>               
        </para>
        <para>
            Ez a feladat megegyezik az előző fejezetben lévő Malmö-s feldattal, csupán annyi benne a különbség, hogy itt a virágokat nem lentről felfelé haladva kezdjük el gyújteni, hanem a karakter az induláskor azonnal a pálya teteje felé veszi az irányt és onnan halad lefelé a megszokott csigavonalban.
        </para>            
    </section>                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                               
              
                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                     
</chapter>
